<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<note>
<div>
    <heading>Александр Матросов (1924-1943)</heading>
    <image>Alex-Matrosov.jpg</image>
    <description>В феврале 1943 года его батальон атаковал опорный пункт фашистов, но угодил в ловушку, попав под плотный огонь, отрезавший путь к окопам. Стреляли из трех дзотов. Два вскоре замолчали, однако третий продолжал расстреливать красноармейцев, залегших в снегу.
        Видя, что единственный шанс выйти из-под огня, это подавить огонь соперника, Матросов с однополчанином дополз до дзота и бросил в его сторону два гранаты. Пулемет замолчал. Красноармейцы пошли в атаку, но смертельное оружие застрекотало опять. Напарника Александра убило, и Матросов остался перед дзотом один. Нужно было что-то делать.
        На принятие решения у него не было и нескольких секунд. Не желая подводить боевых товарищей, Александр своим телом закрыл амбразуру дзота. Атака увенчалась успехом. А Матросов посмертно получил звание Героя Советского Союза.</description>
</div>
<div>
    <heading>Алексей Маресьев (1916-2001)</heading>
    <image>Alex-Maresiev.jpg</image>
    <description>В армию Маресьева призвали в 1937 году. Великую Отечественную войну он встретил в летном училище, но вскоре попал на фронт. Во время боевого вылета его самолет был подбит, а сам Маресьев смог катапультироваться. Восемнадцать суток, тяжело раненный в обе ноги, он выбирался из окружения. Однако он все-таки сумел преодолеть линию фронта и попал в больницу. Но уже началась гангрена, и врачи ампутировали ему обе ноги.
        Для многих это означало бы конец службы, но летчик не сдался и вернулся в авиацию. До конца войны он летал с протезами.
        За эти годы он совершил 86 боевых вылетов и сбил 11 самолетов противника. Причем 7 - уже после ампутации.
        В 1944 году Алексей Маресьев перешел на работу инспектором и дожил до 84 лет. Его судьба вдохновила писателя Бориса Полевого написать «Повесть о настоящем человеке».</description>
</div>
<div>
    <heading>Виктор Талалихин (1918-1941)</heading>
    <image>Victor-Talalihin.jpg</image>
    <description>Виктор Талалихин начал воевать уже в советско-финляндскую войну. На биплане сбил 4 вражеских самолета. Затем служил в авиационном училище. В августе 1941 года одним из первых советских летчиков совершил таран, сбив в ночном воздушном бою немецкий бомбардировщик.
        Причем раненый летчик смог выбраться из кабины и спуститься на парашюте в тыл к своим. Затем Талалихин сбил еще пять немецких самолетов.
        Погиб во время очередного воздушного боя около Подольска в октябре 1941-го.
        Спустя 73 года, в 2014-м, поисковики нашли самолет Талалихина, оставшийся в подмосковных болотах.</description>
</div>
<div>
    <heading>Владислав Хрустицкий (1902-1944)</heading>
    <image>Vladislav-Hrusticki.jpg</image>
    <description>Владислав Хрустицкий был призван в ряды Красной Армии еще в 20-е годы. В конце 30-х окончил бронетанковые курсы. С осени 1942-го командовал 61-й отдельной легкой танковой бригадой.
        Он отличился при операции «Искра», положившей начало к поражению немцев на Ленинградском фронте.
        Погиб в бою под Волосово. В 1944 году враг отступал от Ленинграда, но время от времени предпринимал попытки контратаковать. Во время одной из таких контратак танковая бригада Хрустицкого угодила в ловушку. Несмотря на шквальный огонь, командир приказал продолжить наступление. Он обратился по радио к своим экипажам со словами:
        «Стоять насмерть!» - и первым пошел вперед. 
        К сожалению, в этом бою храбрый танкист погиб. И все же поселок Волосово был освобожден от врага.</description>
</div>
<div>
    <heading>Ефим Осипенко (1902-1985)</heading>
    <image>Efim-Osipenko.jpg</image>
    <description>Ефим Осипенко воевал еще в Гражданскую войну. Поэтому, когда враг захватил его землю, недолго думая, ушел в партизаны. Вместе с еще пятью товарищами он организовал небольшой партизанский отряд, который совершал диверсии против фашистов. Во время одной из операций было решено подорвать вражеский состав. Но боеприпасов в отряде было мало. Бомбу сделали из обычной гранаты. Взрывчатку должен был устанавливать сам Осипенко. Он подполз к железнодорожному мосту и, увидев приближение поезда, кинул ее перед составом. Взрыва не последовало. Тогда партизан сам ударил по гранате шестом от железнодорожного знака. Сработало! Под откос пошел длинный состав с продовольствием и танками. Командир отряда выжил, но полностью потерял зрение.
        За этот подвиг его первым в стране наградили медалью «Партизану Отечественной войны».</description>
</div>
<div>
    <heading>Зина Портнова (1926-1944)</heading>
    <image>Zoya-Portnova.jpg</image>
    <description>Зина Портнова родилась и ходила в школу в Ленинграде.
        Однако война застала ее на территории Беларуси, куда она приехала на каникулы. В 1942 году 16-летняя Зина вступила в подпольную организацию «Юные мстители». Она распространяла на оккупированных территориях антифашистские листовки. Затем под прикрытием устроилась работать
        в столовую для немецких офицеров, где совершила несколько диверсий и лишь чудом не была схвачена врагом. Ее мужеству удивлялись многие опытные военные.
        В 1943 году Зина Портнова ушла в партизаны и продолжила заниматься диверсиями в тылу врага. Из-за усилий перебежчиков, сдавших Зину фашистам, попала в плен. В застенках ее допрашивали и пытали. Но Зина молчала, не выдавая своих. На одном из таких допросов она схватила
        со стола пистолет и застрелила троих гитлеровцев. После этого ее расстреляли в тюрьме.</description>
</div>
<div>
    <heading>Семён Тимошенко (1895 - 1970)</heading>
    <image>Semen-Timoshenko.jpg</image>
    <description>В конце ноября 1941 Тимошенко как главнокомандующий войсками Юго-Западного направления руководил Ростовской наступательной операцией советских войск, в ходе которой 28 ноября Ростов-на-Дону был освобождён и 1-я немецкая танковая армия была отброшена на 60-80 километров, надолго утратив боеспособность. Это стало одной из первых побед Красной армии в 1941 году.После освобождения Кишинёва 25 августа Семён Константинович телеграфировал И. Сталину: «Первая основная задача, поставленная Вами 2-му и 3-му Украинским фронтам, выполнена. Немецко-румынские войска разбиты, их остатки в беспорядке бегут за реку Сирет. Главная немецкая кишинёвская группировка окружена и уничтожается...». За такой стратегический успех Тимошенко получил Орден Суворова І степени.
        С июля 1941 по февраль 1945 года — член Ставки Верховного Главнокомандования. 4 июня 1945 года «За планирование боевых операций и координацию действий фронтов» полководец получил наивысшую награду в ВОВ — орден «Победы».
    </description>
</div>
<div>
    <heading>Семён Будённый (1883 - 1973)</heading>
    <image>Semen-Budenii.jpg</image>
    <description>
        Во время Великой Отечественной войны, оставаясь первым заместителем наркома обороны СССР, входил в состав Ставки Верховного Главнокомандования (23 июня 1941 —10 февраля 1945). Вечером 21 июня 1941 года был назначен командующим так называемой группой «армий второй линии» со штабом в Брянске.
        На посту главкома войск Северо-Кавказского направления осуществлял общее руководство войсками в ходе обороны Севастополя, а с июня 1942 года участвовал в оборонительном этапе начавшейся битвы за Кавказ. В связи с тяжелыми поражениями войск фронта он был расформирован 4 сентября 1942 года, а Будённый отозван в Москву.
    </description>
</div>
<div>
    <heading>Георгий Жуков (1896 - 1974)</heading>
    <image>George-Jukov.jpg</image>
    <description>22 июня 1941 года, после нападения Германии, Жуков подготовил Директивы № 2 (отпр. в 07:15) и № 3 (отпр. в 23:50) Наркома обороны (подписи Тимошенко и Жукова), в которых содержались приказы к отражению атак вермахта — «обрушиться всеми силами и средствами» там, где противник пересёк границу, но самим границы не переходить (Директива № 2) и «к решительному наступлению на немецкие войска» (Директива № 3).
        10 апреля 1944 года Маршал Г. К. Жуков был удостоен высшей военной награды — ордена «Победа» — первым среди награждённых. Номера орденов отсутствовали, так как изготовлялись не на Монетном дворе, а в ювелирной часовой мастерской.
Летом 1944 года Жуков координировал действия 1-го и 2-го Белорусских фронтов в ходе проведения операции «Багратион». Хорошо обеспеченная материально-техническими средствами операция завершилась успешно. Продвижение составило не 150—200 км, как планировалось, а 400—500 км.
    </description>
</div>
</note>